\begin{question}[section=2,subtitle={Streufelder},difficulty=,mode=exm,type=mdl,tags={}]
	Was versteht man unter Streufeldern?
\end{question}
\begin{solution}
	\todo{Zusammenfassen}
	Unter Streuflüsse (Streufelder) versteht man die Ausbildung von Flussanteilen der jeweiligen Wicklugnen, die nicht mit der jeweils anderen verkettet sind.
	Diese liegen hauptsächlich im Fenster zwischen den Wicklungen. 
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=10cm]{\currfiledir image.png}
		\caption{Zu \reftask: Ausbildung der Streuflüsse im Trafo, Flussdichteverteilung im Fenster} \label{abb:streufelder}
	\end{figure}
	Je nach Abstand der Wicklungen kann die relative Größe der Streuflüsse konstruktiv festgelegt werden.
	Diesbezüglich ist anzumerken, dass Streuflüsse nicht unbedingt etwas Negatives darstellen, weil sie \bspw den Kurzschlussstrom begrenzen oder als definierte Serieninduktivität in der Zuleitung eines Stromrichters wirken können, welche in die Auslegung des Stromrichters miteinbezogen werden.
	
	Eine konzentrische Anordnung der Wicklungen hat den Vorteil eines kleineren Streuflusses \bzw einer engeren Kopplung.
	Durch aufspalten der Wicklung in mehrere konzentrische abwechselnd primäre und sekundäre Teile kann die Streuung reduziert werden (\abb{abb:streufelder})
	
	Weite Informationen laut \url{http://www.asa-trafo-bau.de/contdeu/physfakt/s/streuf.htm}
	
	Das Streufeld ist der Anteil des magnetischen Flusses, der an dem von dem Konstukteur einer elektrischen Maschine vorgegebenen Weg vorbei, durch die Luft oder anderen Maschinenteile fließt.
	Da der magnetische Widerstand des verwendeten Werkstoffes nicht beliebig klein sein kann und auch die Umgebungsluft eine Permeabilität $\mu_0$ hat, lässt sich ein gewisses Steufeld nie ganz vermeiden.
	
	In einem gewissen Zusammenhang ist das Streufeld beim Transformatorenbau jedoch nützlich, weil es den Effekt einer in Reihe geschalteten Induktivität ohne zusätzliche Bauteile erzielt.
	Dadurch lässt sich der Kurzschlussstrom und der Einschaltstrom begrenzen, was zu einer Eigensicherheit des Trafos durch die entsprechende Kurzschlussfestigkeit führen kann.
	
	Gemäß Ersatzschaltbild muss man das Streufeld in zwei Anteile aufteilen:
	\begin{compactenum}
		\item Einen belastungsabhängigen Teil, welcher durch die Streuinduktivitäten verursacht wird.
		\item Einem aus dem magnetischen Hauptfluss entsteht, wenn dieser an den Ecken des Kerns ausbricht.
		Den Umfang dieses Anteils kann man nicht von außen durch Messwerte an den elektrischen Anschlüssen ermitteln.
		Mann müsste mit einem $B$-Feldsensor Messungen des Magnetfeldes in der Nähe des Kerns durchführen.
	\end{compactenum}
	Oft bezieht man sich mit dem Begriff ''Streufeld'' nur auf den lastabhängigen Teil, weil der Streufluss der Hauptinduktivität schon bei geringer Belastung des Transformators viel kleiner ist.
	Außerdem deutet der Name ''Streuinduktivität'' schon an, dass der Streufluss, der magnetische Fluss ist, welcher zur Streuinduktivität gehört.
	
	Problematisch wird das Streufeld \zB dann, wenn es Wirbelströme in das Gehäuse des Transformators induziert und dort ohmsche Verluste erzeugt.
	Es kommt zu Zusatzverlusten.
	
	Außerdem steigt durch ein größeres Streufeld eines hohen magnetischen Widerstands des Kerns der Leerlaufstrom an und der Wirkungsgrad des Transformators nimmt ab, wenn die Feldlinien des Streufeldes, wo sie aus dem Kern ausbrechen, nicht in der Vorzugsrichtung des magnetischen Werkstoffs liegen.
	
	Meistens ist die Aufgabe also das Belastungsabhängige Streufeld richtig zu dosieren und auf den richtigen Wegen zu leiten ( \zB im Streukanal zwischen Primär- und Sekundärwicklung) und das Streufeld, das durch die Hauptinduktivität erzeugt wird, so gering wie möglich zu halten.
\end{solution}
